\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{array}
% \usepackage{avant}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tikz, tkz-base}
\usepackage{ulem}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\renewcommand*{\ttdefault}{qcr}
\setlength\parindent{0pt}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2.5cm, right=2.5cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr, lastpage}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[L]{\textbf{24-NSIBB2}}
\fancyfoot[R]{Page : \thepage{} / \pageref{LastPage}}
\setlength{\baselineskip}{1.3\baselineskip}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.98,0.98,0.98}
\newmintedfile[pyfichier]{python}{
linenos, frame = lines
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    \vspace{-1.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-1em}
}
\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
\newmintinline[py]{python3}{}
\setitemize[0]{label=\textbullet}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}

\usemintedstyle{friendly}

\begin{document}
\lefthyphenmin=62
\righthyphenmin=62
\sloppy

\fontsize{13}{15.5}\selectfont
\setlength{\parskip}{8pt}
\begin{center}

    \vspace{2cm}

    {\huge BACCALAURÉAT GÉNÉRAL}

    \vspace{1cm}
    {\Large ÉPREUVE D’ENSEIGNEMENT DE SPÉCIALITÉ}

    \vspace{1cm}
    {\Large \textbf{BAC BLANC avril 2024}}

    \vspace{2cm}


    {\huge \textbf{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}}

    \vspace{2cm}

    {\large Durée de l’épreuve : \textbf{3 heures 30}}

    \vspace{2cm}

    \textit{L’usage de la calculatrice n’est pas autorisé.}

    \vspace{3cm}

    Dès que ce sujet vous est remis, assurez-vous qu’il est complet.

    Ce sujet comporte \pageref{LastPage} pages numérotées
    de 1/\pageref{LastPage} à \pageref{LastPage}/\pageref{LastPage}.

    \vspace{2cm}

    {\Large \textbf{Le sujet est composé de trois exercices indépendants.}}



\end{center}

\newpage

\begin{center}
    \section*{EXERCICE 1 (6 points)}
\end{center}
\textit{Cet exercice porte sur l’architecture matérielle, les réseaux, les routeurs
    et les protocoles de routage.}

On considère un réseau local N1 constitué de trois ordinateurs M1, M2, M3 et dont
les adresses IP sont les suivantes :
\begin{itemize}
    \item M1 : 192.168.1.1/24 ;
    \item M2 : 192.168.1.2/24 ;
    \item M3 : 192.168.2.3/24.
\end{itemize}

On rappelle que le "/24" situé à la suite de l’adresse IP de M1 signifie que
l’adresse réseau du réseau local N1 est 192.168.1.0.

Depuis l’ordinateur M1, un utilisateur exécute la commande \texttt{ping} vers
l’ordinateur M3 comme suit :
\begin{verbatim}
util@M1 ping 192.168.2.3 

PING 192.168.2.3 (192.168.2.3): 56 data bytes
Hôte inaccessible
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
    \item Expliquer le résultat obtenu lors de l’utilisation de la commande ping (on part
          du principe que la connexion physique entre les machines est fonctionnelle).
\end{enumerate}

\textit{“Un routeur moderne se présente comme un boîtier regroupant carte mère,
    microprocesseur, ROM, RAM ainsi que les ressources réseaux nécessaires (Wi-Fi,
    Ethernet…). On peut donc le voir comme un ordinateur minimal dédié, dont le
    système d’exploitation peut être un Linux allégé. De même, tout ordinateur disposant
    des interfaces adéquates (au minimum deux, souvent Ethernet) peut faire office de
    routeur s’il est correctement configuré (certaines distributions Linux minimales
    spécialisent la machine dans cette fonction).”}

\hfill \textit{Source : Wikipédia, article "Routeur"}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Définir l’acronyme RAM.
    \item Expliquer le terme Linux.
    \item Expliquer pourquoi il est nécessaire d’avoir “au minimum deux” interfaces
          réseau dans un routeur.
\end{enumerate}

\newpage

Le réseau N1 est maintenant relié à d’autres réseaux locaux (N2, N3, N4) par
l’intermédiaire d’une série de routeurs (R1, R2, R3, R4, R5, R6) :

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{exercice1_figure1.png}
        \caption{Schéma du réseau} \label{reseau}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Attribuer une adresse IP valide à l’interface eth0 du routeur R1 sachant que
          l’adresse réseau du réseau N1 est 192.168.1.0.
\end{enumerate}

Dans un premier temps, on utilise le protocole de routage RIP (Routing Information
Protocol). On rappelle que dans ce protocole, la métrique de la table de routage
correspond au nombre de routeurs à traverser pour atteindre la destination.
La table de routage du routeur R1 est donnée dans le tableau suivant :

\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Table de routage du routeur R1}                    \\\hline
        \texttt{destination} & \texttt{interface de sortie} & \texttt{métrique} \\ \hline
        N1                   & eth0                         & 0                 \\ \hline
        N2                   & eth1                         & 2                 \\ \hline
        N2                   & eth2                         & 4                 \\ \hline
        N3                   & eth1                         & 3                 \\ \hline
        N3                   & eth2                         & 3                 \\ \hline
        N4                   & eth1                         & 1                 \\ \hline
        N4                   & eth2                         & 3                 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Déterminer le chemin parcouru par un paquet de données pour aller d’une
          machine appartenant au réseau N1 à une machine appartenant au réseau N2.
\end{enumerate}

\newpage

Le routeur R3 tombe en panne. Après quelques minutes, la table de routage de R1
est modifiée afin de tenir compte de cette panne.

\begin{enumerate}[resume]
    \item Dresser la table de routage du routeur R1 suite à la panne du routeur R3.
\end{enumerate}

Le routeur R3 est de nouveau fonctionnel. Dans la suite de cet exercice, on utilise le
protocole de routage OSPF (Open Shortest Path First). On rappelle que dans ce
protocole, la métrique de la table de routage correspond à la somme des coûts :

coût = $\dfrac{10^8}{d}$ (où $d$ est la bande passante d’une liaison en bit/s).

Le réseau est constitué de 3 types de liaison de communication :

\begin{itemize}
    \item Fibre avec un débit de 1 Gbit/s ;
    \item Fast-Ethernet avec un débit de 100 Mbit/s ;
    \item Ethernet avec un débit de 10 Mbit/s.
\end{itemize}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Calculer le coût de chacun de ces types de liaison de communication.
\end{enumerate}

La table de routage du routeur R1 est donnée dans le tableau suivant :


\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Table de routage du routeur R1}                    \\\hline
        \texttt{destination} & \texttt{interface de sortie} & \texttt{métrique} \\ \hline
        N1                   & eth0                         & 0                 \\ \hline
        N2                   & eth1                         & 10,1              \\ \hline
        N2                   & eth2                         & 1,3               \\ \hline
        N3                   & eth1                         & 11,3              \\ \hline
        N3                   & eth2                         & 0,3               \\ \hline
        N4                   & eth1                         & 10                \\ \hline
        N4                   & eth2                         & 1,2               \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

D’autre part, le type des différentes liaisons inter-routeurs sont les suivantes :

\begin{itemize}
    \item R1 - R2 : Fibre ;
    \item R1 - R3 : Ethernet ;
    \item R2 - R6 : INCONNU ;
    \item R3 - R6 : Fast-Ethernet ;
    \item R3 - R4 : Fibre ;
    \item R4 - R5 : Fast-Ethernet ;
    \item R5 - R6 : Fibre.
\end{itemize}

\newpage

\begin{enumerate}[resume]
    \item Déduire de la table de routage de R1 et du schéma du réseau le type de la
          liaison inter-routeur R2 - R6.
\end{enumerate}

Des travaux d’amélioration ont été réalisés sur ce réseau : la liaison inter-routeur
R1-R3 est désormais de type Fibre.

\begin{enumerate}[resume]
    \item Modifier la table de routage de R1 en tenant compte de cette amélioration.
\end{enumerate}

On ajoute un réseau local N5 et un routeur R7 au réseau étudié ci-dessus. Le routeur
R7 possède trois interfaces réseaux eth0, eth1 et eth2. eth0 est directement relié au
réseau local N5. eth1 et eth2 sont reliés à d’autres routeurs (ces liaisons inter-routeur
sont de type Fibre).

Les deux tableaux suivants présentent un extrait des tables de routage des routeurs
R1 et R3 :

\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Extrait  de table de routage du routeur R1}        \\\hline
        \texttt{destination} & \texttt{interface de sortie} & \texttt{métrique} \\ \hline
        \dots                & \dots                        & \dots             \\ \hline
        N5                   & eth1                         & 1,2               \\ \hline
        N5                   & eth2                         & 0,2               \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\vspace{1em}

\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Extrait  de table de routage du routeur R3}        \\\hline
        \texttt{destination} & \texttt{interface de sortie} & \texttt{métrique} \\ \hline
        \dots                & \dots                        & \dots             \\ \hline
        N5                   & eth1                         & 1,3               \\ \hline
        N5                   & eth2                         & 1,1               \\ \hline
        N5                   & eth3                         & 0,3               \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Recopier et compléter le schéma du réseau (\textsc{Figure} 1) en ajoutant le routeur
          R7 et le réseau local N5.
\end{enumerate}

\newpage


\begin{center}
    \section*{EXERCICE 2 (8 points)}
\end{center}
\textit{Cet exercice porte sur les graphes, les algorithmes sur les graphes, les bases de
    données et les requêtes SQL.}

La société \textit{CarteMap} développe une application de cartographie-GPS qui permettra
aux automobilistes de définir un itinéraire et d’être guidés sur cet itinéraire.

\vspace{-1em}
Dans le cadre du développement d’un prototype, la société \textit{CarteMap} décide d’utiliser
une carte fictive simplifiée comportant uniquement 7 villes : A, B, C, D, E, F et G et 9
routes (toutes les routes sont considérées à double sens).

Voici une description de cette carte :

\begin{itemize}
    \item A est relié à B par une route de 4 km de long ;
    \item A est relié à E par une route de 4 km de long ;
    \item B est relié à F par une route de 7 km de long ;
    \item B est relié à G par une route de 5 km de long ;
    \item C est relié à E par une route de 8 km de long ;
    \item C est relié à D par une route de 4 km de long ;
    \item D est relié à E par une route de 6 km de long ;
    \item D est relié à F par une route de 8 km de long ;
    \item F est relié à G par une route de 3 km de long.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
    \item Représenter ces villes et ces routes sur sa copie en utilisant un
          graphe pondéré, nommé G1.
    \item Déterminer le chemin le plus court possible entre les villes A et D.
    \item Définir la matrice d’adjacence du graphe G1 (en prenant les sommets dans
          l’ordre alphabétique).
\end{enumerate}

Dans la suite de l’exercice, on considère \textbf{une autre carte} fictive où l'on ne
tiendra plus compte de la distance entre les différentes villes. Le graphe G2, non pondéré
et représenté ci-dessous, sera utilisé :


\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=7cm]{exercice2_graphe_G2.png}
        \caption{Graphe G2} \label{reseau}
    \end{center}
\end{figure}
Chaque sommet est une ville, chaque arête est une route qui relie deux villes.

\begin{enumerate}[resume]
    \item Proposer une implémentation en Python du graphe G2 à l’aide d’un dictionnaire.
    \item Proposer un parcours en largeur du graphe G2 en partant de A.
\end{enumerate}

La société \textit{CarteMap} décide d’implémenter la recherche des itinéraires
permettant de traverser le moins de villes possible. Par exemple, dans le cas du graphe G2,
pour aller de A à E, l’itinéraire A-C-E permet de traverser une seule ville (la ville C),
alors que l’itinéraire A-H-G-E oblige l’automobiliste à traverser 2 villes (H et G).

Le programme Python suivant a donc été développé (programme p1) :

\pyfile{1}{23}{exercice2.py}

La fonction \py{itineraires_court} prend en paramètre un graphe \texttt{G}, un sommet
de départ \texttt{dep} et un sommet d’arrivée \texttt{arr}. Cette fonction renvoie une
liste Python contenant tous les itinéraires pour aller de \texttt{dep} à \texttt{arr} en
passant par le moins de villes possible.
Exemple (avec le graphe G2) :
\begin{minted}{python}
itineraires_court(G2, 'A', 'F')
>>> [['A', 'B', 'I', 'F'], ['A', 'H', 'G', 'F'], ['A', 'H', 'I',
'F']]    
\end{minted}

On rappelle les points suivants :

\begin{itemize}
    \item la méthode append ajoute un élément à une liste Python;
    \item en python, l’expression ['a'] + ['b'] vaut ['a', 'b'] ;
    \item en python float('inf') correspond à l’infini.
\end{itemize}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Expliquer pourquoi la fonction \py{cherche_itineraires} peut être qualifiée de
          fonction récursive.
    \item Expliquer le rôle de la fonction \py{cherche_itineraires} dans le programme p1.
    \item Recopier et compléter la fonction \py{itineraires_court}.
\end{enumerate}

Les ingénieurs sont confrontés à un problème lors du test du programme p1. Voici
les résultats obtenus en testant dans la console la fonction \py{itineraires_court}
deux fois de suite (sans exécuter le programme entre les deux appels à la fonction
\py{itineraires_court}) :
\begin{minted}{python}
exécution du programme p1

itineraires_court(G2, 'A', 'E')
>>> [['A', 'C', 'E']]

itineraires_court(G2, 'A', 'F')
>>> [['A', 'C', 'E']]   
\end{minted}

alors que dans le cas où le programme p1 est de nouveau exécuté entre les 2 appels
à la fonction \py{itineraires_court}, on obtient des résultats corrects :
\begin{minted}{python}
exécution du programme p1

itineraires_court(G2, 'A', 'E')
>>> [['A', 'C', 'E']]

exécution du programme p1

itineraires_court(G2, 'A', 'F')
>>> [['A', 'B', 'I', 'F'], ['A', 'H', 'G', 'F'], ['A', 'H', 
'I', 'F']]
\end{minted}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Donner une explication au problème décrit ci-dessus. Vous pourrez vous
          appuyer sur les tests donnés précédemment.
\end{enumerate}

La société \textit{CarteMap} décide d’ajouter à son logiciel de cartographie des
données sur les différentes villes, notamment des données classiques : nom, département,
nombre d’habitants, superficie, \dots, mais également d’autres renseignements
pratiques, comme par exemple, des informations sur les infrastructures sportives
proposées par les différentes municipalités.

Dans un premier temps, la société a pour projet de stocker toutes ces données dans
un fichier texte. Mais, après réflexion, les développeurs optent pour l’utilisation d’une
base de données relationnelle.

\begin{enumerate}[resume]
    \item Expliquer en quoi le choix d’utiliser un système de gestion de base de
          données (SGBD) est plus pertinent que l’utilisation d’un simple fichier texte.
\end{enumerate}

On donne les deux tables suivantes :

\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
        \multicolumn{5}{|c|}{Table \texttt{ville}}                                                  \\\hline
        \texttt{id} & \texttt{nom} & \texttt{num\_dep} & \texttt{nombre\_hab} & \texttt{superficie} \\ \hline
        1           & Annecy       & 74                & 125 694              & 67                  \\\hline
        2           & Tours        & 37                & 136 252              & 34.4                \\\hline
        3           & Lyon         & 69                & 513 275              & 47.9                \\\hline
        4           & Chamonix     & 74                & 8 906                & 246                 \\\hline
        5           & Rennes       & 35                & 215 366              & 50.4                \\\hline
        6           & Nice         & 06                & 342 522              & 72                  \\\hline
        7           & Bordeaux     & 33                & 249 712              & 49.4                \\\hline
    \end{tabular}
\end{center}


\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
        \multicolumn{5}{|c|}{Table \texttt{sport}}                                                      \\\hline
        \texttt{id} & \texttt{nom}            & \texttt{type}      & \texttt{note} & \texttt{id\_ville} \\ \hline
        1           & Richard Bozon           & piscine            & 9             & 4                  \\\hline
        2           & Bignon                  & terrain multisport & 7             & 5                  \\\hline
        3           & Ballons perdus          & terrain multisport & 6             & 1                  \\\hline
        4           & Mortier                 & piscine            & 8             & 2                  \\\hline
        5           & Block’Out               & mur d’escalade     & 8             & 2                  \\\hline
        6           & Trabets                 & mur d’escalade     & 7             & 4                  \\\hline
        7           & Centre aquatique du lac & piscine            & 9             & 2                  \\\hline
    \end{tabular}
\end{center}

Dans la table \texttt{ville}, on peut trouver les informations suivantes :
\begin{itemize}
    \item l’identifiant de la ville (\texttt{id}) : chaque ville possède un \texttt{id} unique ;
    \item le nom de la ville (\texttt{nom}) ;
    \item le numéro du département où se situe la ville (\texttt{num\_dep}) ;
    \item le nombre d’habitants (\texttt{nombre\_hab}) ;
    \item la superficie de la ville en km² (\texttt{superficie}).
\end{itemize}
Dans la table \texttt{sport}, on peut trouver les informations suivantes :
\begin{itemize}
    \item l’identifiant de l’infrastructure (\texttt{id}) : chaque infrastructure a un \texttt{id} unique ;
    \item le nom de l’infrastructure (\texttt{nom}) ;
    \item le type d’infrastructure (\texttt{type}) ;
    \item la note sur 10 attribuée à l’infrastructure (\texttt{note}) ;
    \item l’identifiant de la ville où se situe l’infrastructure (\texttt{id\_ville}).
\end{itemize}

En lisant ces deux tables, on peut, par exemple, constater qu’il existe une piscine
Richard Bozon à Chamonix.

\begin{enumerate}[resume]
    \item Expliquer le rôle de l’attribut \texttt{id\_ville} dans la table \texttt{sport}.
    \item Donner le résultat de la requête SQL suivante :
\end{enumerate}
\vspace{-0.5cm}
\begin{minted}{SQL}
    SELECT nom
    FROM ville
    WHERE num_dep = 74 AND superficie > 70    
\end{minted}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Écrire une requête SQL permettant de lister les noms de l’ensemble des
          piscines présentes dans la table sport.
\end{enumerate}

Suite à de bons retours d’utilisateurs, la note du terrain multisport “Ballon perdus” est
augmentée d’un point (elle passe de 6 à 7).

\begin{enumerate}[resume]
    \item Écrire une requête SQL permettant de modifier la note du terrain multisport
          “Ballon perdus” de 6 à 7.
    \item Écrire une requête SQL permettant d’ajouter la ville de Toulouse dans la table
          ville. Cette ville est située dans le département de la Haute-Garonne (31). Elle
          a une superficie de 118 km². En 2023, Toulouse comptait 471941 habitants. Cette
          ville aura l’identifiant 8.
    \item Écrire une requête SQL permettant de lister les noms des murs d’escalade
          disponibles à Annecy.
\end{enumerate}


\begin{center}
    \section*{EXERCICE 3 (6 points)}
\end{center}
\textit{Cet exercice porte sur les systèmes d’exploitation, les commandes UNIX, les
    structures de données (de type LIFO et FIFO) et les processus.}

\begin{enumerate}
    \item Expliquer le rôle d’un système d’exploitation.
\end{enumerate}

\noindent%
\begin{minipage}[c]{0.43\textwidth}
    On donne ci-contre une arborescence de fichiers sur un système GNU/Linux (les
    noms encadrés représentent des répertoires, les noms non encadrés représentent
    des fichiers, / correspond à la racine du système de fichiers).




\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}[c]{0.55\textwidth}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=9cm]{exercice3_figure1.png}
        \small{\textsc{Figure 3} - Arborescence de fichiers}
    \end{center}
\end{minipage}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Indiquer le chemin absolu du fichier \texttt{rapport.odt}.
\end{enumerate}

On suppose que le répertoire courant est le répertoire elsa.

\begin{enumerate}[resume]
    \item Indiquer le chemin relatif du fichier \texttt{photo\_1.jpg}.
\end{enumerate}

L’utilisatrice Elsa ouvre une console (aussi parfois appelée terminal), le répertoire
courant étant toujours le répertoire \texttt{elsa}. On fournit ci-dessous un extrait
du manuel de la commande UNIX \texttt{cp} :
\begin{verbatim}
NOM
    cp - copie un fichier

UTILISATION
    cp fichier_source fichier_destination    
\end{verbatim}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Déterminer le contenu du répertoire documents et du répertoire boulot après
          avoir exécuté la commande suivante dans la console :
          \begin{verbatim}
    cp documents/fiche.ods documents/boulot
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\textit{“Un système d’exploitation est multitâche (en anglais : multitasking) s’il permet
    d’exécuter, de façon apparemment simultanée, plusieurs programmes informatiques.
    GNU/Linux, comme tous les systèmes d’exploitation modernes, gère le multitâche.”}

\textit{“Dans le cas de l’utilisation d’un monoprocesseur, la simultanéité apparente est
    le résultat de l’alternance rapide d’exécution des processus présents en mémoire.”}

\hfill \textit{Source : Wikipédia, extraits de l’article consacré au Multitâche.}


Dans la suite de l’exercice, on s’intéresse aux processus. On considère qu’un
monoprocesseur est utilisé. On rappelle qu’un processus est un programme en cours
d’exécution. Un processus est soit élu, soit bloqué, soit prêt.

\begin{enumerate}[resume]
    \item Recopier et compléter le schéma ci-dessous avec les termes suivants :

          \textit{élu, bloqué, prêt, élection, blocage, déblocage}.
\end{enumerate}

\begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{exercice3_figure2.png}

    \small{\textsc{Figure 4} - Schéma processus}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Donner l’exemple d’une situation qui contraint un processus à passer de l’état
          élu à l’état bloqué.
\end{enumerate}

\textit{
    “Dans les systèmes d’exploitation, l’ordonnanceur est le composant du noyau du
    système d’exploitation choisissant l’ordre d’exécution des processus sur le
    processeur d’un ordinateur.”
}
\hfill \textit{Source : Wikipédia, extrait de l’article consacré à l’ordonnancement.}

L’ordonnanceur peut utiliser plusieurs types d’algorithmes pour gérer les processus.
L’algorithme d’ordonnancement par “ordre de soumission” est un algorithme de type
FIFO (First In First Out), il utilise donc une file.

\begin{enumerate}[resume]
    \item Nommer une structure de données linéaire de type LIFO (Last In First Out).
\end{enumerate}

À chaque processus, on associe un instant d’arrivée (instant où le processus
demande l’accès au processeur pour la première fois) et une durée d’exécution
(durée d’accès au processeur nécessaire pour que le processus s’exécute
entièrement).

Par exemple, l’exécution d’un processus P4 qui a un instant d’arrivée égal à 7 et une
durée d’exécution égale à 2 peut être représentée par le schéma suivant :


\begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{exercice3_figure3.png}

    \small{\textsc{Figure 5} - Utilisation du processeur}
\end{center}

L’ordonnanceur place les processus qui ont besoin d’un accès au processeur dans
une file, en respectant leur ordre d’arrivée (le premier arrivé étant placé en tête de
file). Dès qu’un processus a terminé son exécution, l’ordonnanceur donne l’accès au
processus suivant dans la file.

Le tableau suivant présente les instants d’arrivées et les durées d’exécution de cinq
processus :

\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{5 Processus}                 \\\hline
        Processus & instant d'arrivée & durée d'exécution \\ \hline
        P1        & 0                 & 3                 \\ \hline
        P2        & 1                 & 6                 \\ \hline
        P3        & 4                 & 4                 \\ \hline
        P4        & 6                 & 2                 \\ \hline
        P5        & 7                 & 1                 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage

\begin{enumerate}[resume]
    \item Recopier et compléter le schéma ci-dessous avec les processus P1 à P5 en
          utilisant les informations présentes dans le tableau ci-dessus et l’algorithme
          d’ordonnancement “par ordre de soumission”.
\end{enumerate}


\begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{exercice3_figure4.png}

    \small{\textsc{Figure 6} - Utilisation du processeur}
\end{center}

On utilise maintenant un autre algorithme d’ordonnancement : l’algorithme
d’ordonnancement “par tourniquet”. Dans cet algorithme, la durée d’exécution d’un
processus ne peut pas dépasser une durée Q appelée quantum et fixée à l’avance.
Si ce processus a besoin de plus de temps pour terminer son exécution, il doit
retourner dans la file et attendre son tour pour poursuivre son exécution.

Par exemple, si un processus P1 a une durée d’exécution de 3 et que la valeur de Q
a été fixée à 2, P1 s’exécutera pendant deux unités de temps avant de retourner à la
fin de la file pour attendre son tour ; une fois à nouveau élu, il pourra terminer de
s’exécuter pendant sa troisième et dernière unité de temps d’exécution.

\begin{enumerate}[resume]
    \item Recopier et compléter le schéma ci-dessous, en utilisant l’algorithme
          d’ordonnancement “par tourniquet” et les mêmes données que pour la
          question précédente, en supposant que le quantum Q est fixé 2.
\end{enumerate}


\begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{exercice3_figure5.png}

    \small{\textsc{Figure 7} - Utilisation du processeur}
\end{center}

On considère deux processus P1 et P2, et deux ressources R1 et R2.

\begin{enumerate}[resume]
    \item Décrire une situation qui conduit les deux processus P1 et P2 en situation
d’interblocage.
\end{enumerate}

\end{document}